<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataroot>
    <title>
        <tit>المقدمة</tit>
        <id>2</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الأول: مواقف أبي بكر الصديق - رضي الله عنه -</tit>
        <id>3</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الأول: دفاعه عن النبي - صلى الله عليه وسلم - والقيام بنصرته:</tit>
        <id>3</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثاني: تصديقه للنبي - صلى الله عليه وسلم - والحرص على حمايته</tit>
        <id>5</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثالث: إنفاقه ماله في سبيل الله تعالى</tit>
        <id>7</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(أ) إنفاق المال في إعتاق الرقاب:</tit>
        <id>7</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ب) أخذه جميع ماله يوم الهجرة لإنفاقه على رسول الله - صلى الله عليه وسلم -:</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(جـ) تصدقه بماله كله في غزوة تبوك:</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الرابع: موقف أبي بكر عقب وفاة النبي - صلى الله عليه وسلم -</tit>
        <id>9</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الخامس: موقفه - رضي الله عنه - في إنفاذ جيش أسامة بن زيد - رضي الله عنه -</tit>
        <id>12</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(أ) تنفيذ بعث أسامة - رضي الله عنه -</tit>
        <id>12</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ب) ثم إن بعض الناس</tit>
        <id>14</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(جـ) وخرج أبو بكر - رضي الله عنه -</tit>
        <id>14</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب السادس: موقف أبي بكر - رضي الله عنه - مع أهل الردة ومانعي الزكاة:</tit>
        <id>15</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>القسم الأول:</tit>
        <id>16</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>القسم الثاني:</tit>
        <id>16</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الثاني: مواقف عمر بن الخطاب - رضي الله عنه -:</tit>
        <id>19</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الأول: موقفه في إظهار الإسلام وهجرته:</tit>
        <id>19</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثاني: موقفه الحكيم في تثبيته الناس على بيعة أبي بكر - رضي الله عنه -</tit>
        <id>22</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثالث: موقفه الحكيم في إصلاح الأهل قبل الناس</tit>
        <id>24</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الرابع: موقفه الحكيم في دعوته بتواضعه لله تعالى</tit>
        <id>25</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(أ) عندما مر بالجابية</tit>
        <id>25</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ب) ولما قدم عمر بن الخطاب</tit>
        <id>26</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الثالث: مواقف عثمان بن عفان - رضي الله عنه -</tit>
        <id>28</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الأول: إنفاقه الأموال العظيمة الكثيرة في سبيل الله تعالى</tit>
        <id>28</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(أ) عندما قدم النبي</tit>
        <id>28</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(جـ) عندما أراد رسول الله</tit>
        <id>30</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ب) بعد أن بنى رسول الله - صلى الله عليه وسلم -</tit>
        <id>30</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثاني: موقفه العظيم في جمع الأمة على قراءة واحدة، وحسم الاختلاف</tit>
        <id>31</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الرابع: مواقف علي بن أبي طالب - رضي الله عنه -:</tit>
        <id>34</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الأول: موقفه - رضي الله عنه - في تقديم نفسه فداء للنبي - صلى الله عليه وسلم - ودعوته</tit>
        <id>35</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثاني: موقفه في بدر مع رؤوس الكفر</tit>
        <id>35</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثالث: موقف علي - رضي الله عنه - في يوم الأحزاب (يوم الخندق):</tit>
        <id>37</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(أ) استئذانه النبي - صلى الله عليه وسلم - في المبارزة.</tit>
        <id>40</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ب) تذكيره لعمرو بن عبد ود ما عاهد عليه الله</tit>
        <id>40</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ج) وعند إقرار عمرو بما عاهد اتخذ علي ذلك مدخلا،</tit>
        <id>40</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(د) وعندما امتنع من قبول هذه الدعوة دعاه إلى النزال</tit>
        <id>41</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الرابع: موقف علي - رضي الله عنه - في غزوة خيبر:</tit>
        <id>41</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(أ) قوله: ((أقاتلهم حتى يكونوا مثلنا؟))؛</tit>
        <id>44</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ب) وقوله: ((أنا الذي سمتني أمي حيدرة))،</tit>
        <id>44</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(ج) وقوله: ((أوفيهم بالصاع كيل السندرة))</tit>
        <id>44</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>(د) ثم ختم هذه الحكم بقتل مرحب</tit>
        <id>45</id>
        <lvl>3</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الخامس: مواقف مصعب بن عمير - رضي الله عنه -</tit>
        <id>45</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث السادس: موقف ضمام بن ثعلبة مع قبيلة بني سعد</tit>
        <id>48</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث السابع: موقف سعد بن معاذ في حكمه في بني قريظة</tit>
        <id>51</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الثامن: موقف الحسن بن علي - رضي الله عنه -</tit>
        <id>56</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث التاسع: مواقف جماعة من الصحابة</tit>
        <id>58</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>1 - فهذا بلال بن رباح - رضي الله عنه -</tit>
        <id>58</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>2 - وهذا عمار بن ياسر، وأبوه ياسر، وأمه سمية</tit>
        <id>58</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>3 - وهذا صهيب الرومي - رضي الله عنه -</tit>
        <id>59</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>4 - وهذا عبد الله بن عبد الأسد: أبو سلمة، وزوجته أم سلمة</tit>
        <id>59</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>5 - وعندما ينظر الإنسان في موقف عبد الله بن حذافة بن قيس</tit>
        <id>61</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>6 - ومن هذه المواقف العظيمة التي تدل على قوة الإيمان والرغبة فيما عند الله والدار الآخرة</tit>
        <id>63</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>7 - وهذا سعد بن أبي وقاص - رضي الله عنه -</tit>
        <id>64</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>8 - ومن ذلك ما فعلته رملة بنت أبي سفيان أم حبيبة</tit>
        <id>65</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>9 - ومما يدل على ذلك ما فعله أنس بن النضر الأنصاري عم أنس بن مالك - رضي الله عنه -</tit>
        <id>66</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>10 - كما يدل على رغبتهم فيما عند الله ما فعل عمير بن الحمام في بدر حينما سمع رسول الله يقول لأصحابه</tit>
        <id>67</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
</dataroot>
