<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataroot>
    <title>
        <tit>مقدمة</tit>
        <id>1</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في نقض تسميته عباد القبور: أهل السنة والجماعة</tit>
        <id>7</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: قوله عن النبي - صلى الله عليه وسلم - &quot;الآخذ باليد وقت الشدائد ... &quot; الخ.</tit>
        <id>13</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: نقل الملحد كلام القسطلاني المتضمن خلق العالم بما فيه من روح النبي ... الخ.</tit>
        <id>15</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد حديث جابر وفيه &quot; إن الله خلق قبل الأشياء نور نبيك.... الخ.</tit>
        <id>31</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد حديث &quot;كنت نبيا وآدم بين الروح والجسد&quot;.... الخ</tit>
        <id>54</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر كلام ابن القيم في أن خلق الأرواح متأخر عن خلق أبدانها.</tit>
        <id>58</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: قال الملحد: (الباب الأول: في الآيات القرآنية الدالة على جواز التوسل ... الخ.</tit>
        <id>72</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: سياق أبيات ابن القيم في نونيته فيما يتعلق بحياة الأنبياء في قبورهم ...</tit>
        <id>82</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: قول ابن القيم في نونيته: فصل فيما احتجوا به على حياة الرسل في القبور</tit>
        <id>86</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: قول ابن القيم في نونيته: فصل في الجواب عما احتجوا به في هذه المسألة</tit>
        <id>88</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: استدل الملحد على النبي -صلى الله عليه وسلم - بقوله: &quot;من رآني في المنام فسيراني ... &quot; الخ</tit>
        <id>96</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قول الملحد: هناك آيات أخر تشير إلى الالتجاء بالنبي الخ</tit>
        <id>110</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قول الملحد: قد فهم آدم من قرن اسمه تعالى باسم نبيه أنه الوسيلة ... الخ.</tit>
        <id>116</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قول الملحد: الآيات التي تمسك بها الوهابية لا تدل على مدعاهم ... الخ</tit>
        <id>119</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في الجواب عن قوله: إن القائلين بالتوسل بالأنبياء والصالحين يقولون: ... الخ</tit>
        <id>125</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قول الملحد: إن العوام الطالبين من الصالحين ما لا يطلب إلا من الله: طلبهم مجاز ... الخ</tit>
        <id>132</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: وإنما دهى الغلاة ما ألقاه الشيطان إليهم من قوله: إن هؤلاء المدعوين من دون الله ... الخ</tit>
        <id>139</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قوله: إنما الطلب من هؤلاء الصالحين على سبيل التوسط</tit>
        <id>142</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قول الملحد: (لكن ندعو العامة إلى الأدب في التوسل ... الخ</tit>
        <id>153</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد قول الملحد: (الباب الثاني في ذكر الأحاديث الدالة على التوسل بالنبي ... الخ</tit>
        <id>155</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر المعترض أن الناس اصابهم قحط في زمن عمر ... الخ</tit>
        <id>167</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد حديث توسل آدم صلى الله عليه وسلم بنبينا محمد ... الخ</tit>
        <id>176</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد استدلال الملحد لمراده بقوله صلى الله عليه وسلم:&quot; ... أسألك بحق السائلين ... &quot;</tit>
        <id>188</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في رد استدلال الملحد بقوله صلى الله عليه وسلم:&quot; ... فليناد يا عباد الله احبسوا ... &quot;</tit>
        <id>193</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: قال الملحد: الباب الثالث في أقوال العلماء بالتوسل بالأنبياء والصالحين ... الخ</tit>
        <id>201</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: نقل الملحد كلام السبكي المتضمن تحسين التوسل والاستغاثة والتشفع بالنبي إلى ربه ... الخ</tit>
        <id>205</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد عن معروف الكرخي أنه قال لتلاميذه:.. الخ</tit>
        <id>214</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>قال شيخ الإسلام: فصل: اتفق السلف على أن الأنبياء أفضل من الأولياء</tit>
        <id>226</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: أنشد الملحد أبياتا للبكري فيها الغلو والإطراء ... الخ</tit>
        <id>234</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد مناظرة أبي جعفر المنصور مع مالك</tit>
        <id>240</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد قصة العتبي نقلا عن النووي، وبيان بطلانها ... الخ</tit>
        <id>250</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد حديث ابن عباس&quot;أن عمر قال: اللهم إنا نستسقيك بعم نبيك ... الخ</tit>
        <id>260</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: نقل المعترض حكاية توسل الشافعي بأبي حنيفة وبيان بلادة المعترض ... الخ</tit>
        <id>271</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: زعم الملحد تبعا لابن حجر الهيتمي أن الشافعي توسل بآل البيت.</tit>
        <id>275</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: قال ابن القيم: فصل: ذكر فيه مفاسد اتخاذ القبور أعيادا ... الخ</tit>
        <id>279</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: ذكر الملحد حديث &quot;لا تجتمع أمتي على ضلالة&quot; ... الخ</tit>
        <id>293</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل: في الفرق بين توحيد الربوبية والإلهية</tit>
        <id>301</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
</dataroot>
