<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataroot>
    <title>
        <tit>الفصل الأول بيان أن مهمة الرسل الأولى تحقيق توحيد العبادة كشف الشبهات</tit>
        <id>1</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الثاني بيان الأدلة على أن المشركين الذين قاتلهم الرسول مقرون بتوحيد الربوبية</tit>
        <id>3</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الثالث بيان أن توحيد العبادة هو معنى لا إله إلا الله</tit>
        <id>6</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الرابع معرفة المؤمن أن نعمة الله عليه بالتوحيد توجب الفرح به والخوف من سلبه</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الخامس إن حكمة الله اقتضت أن يجعل لأنبيائه وأوليائه أعداء من الإنس والجن</tit>
        <id>10</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل السادس وجوب التسلح بالكتاب والسنة لدحض شبهات الأعداء</tit>
        <id>11</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل السابع الرد على أهل الباطل إجمالا وتفصيلا</tit>
        <id>13</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الثامن الرد على من زعم أن الدعاء ليس بعبادة</tit>
        <id>18</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل التاسع الفرق بين الشفاعة الشرعية والشركية</tit>
        <id>21</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل العاشر إثبات أن الالتجاء إلى الصالحين شرك</tit>
        <id>24</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الحادي عشر إثبات أن شرك الأولين أخف من شرك أهل زماننا</tit>
        <id>30</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الثاني عشر كشف شبهة من زعم أن من أدى بعض واجبات الدين لا يكون كافرا</tit>
        <id>33</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الثالث عشر حكم من وقع من المسلمين في نوع من الشرك جهلا ثم تاب منه</tit>
        <id>41</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الرابع عشر الرد على زعم الاكتفاء في التوحيد بقول لا إله إلا الله ولو ناقضها</tit>
        <id>43</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل الخامس عشر الفرق بين الاستغاثة بالحي الحاضر فيما يقدر عليه والاستغاثة بغيره</tit>
        <id>47</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الفصل السادس عشر وجوب تطبيق التوحيد بالقلب واللسان والجوارح إلا لعذر شرعي</tit>
        <id>51</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
</dataroot>
