<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataroot>
    <title>
        <tit>مقدمة</tit>
        <id>1</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>مسائل متفرقة</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>استدلال المتدينين بتكفير البادية الذين في زمنهم بعبارات للشيخ محمد بن عبد الوهاب في البدو الذين في زمانه</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>إنهم يتحاجون بيانا في فضل المهاجر على الذي لم يهاجر</tit>
        <id>21</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>حكم من رجع إلى المكان الذي هاجر منه</tit>
        <id>29</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>من خرج بغنمه وقت الربيع إلى المكان الذي هاجر منه، ونيته الرجوع</tit>
        <id>32</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>إذا نزل في دار الهجرة. ثم بعد ذلك رجع إلى باديته رغبة عن الدين وربما سبه</tit>
        <id>33</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>حكم قول الزائر للإخوان في المسجد: إخواننا يسلمون عليكم. ثم يرتفع الصوت بالرد عليه</tit>
        <id>35</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المدخل</tit>
        <id>40</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>فصل في قصة الخوارج</tit>
        <id>40</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>عبارات الشيخ محمد بن عبد الوهاب في البدو هل تنطبق على ماجاء بعدهم</tit>
        <id>64</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>عبارات الشيخ سليمان بن عبد الوهاب في كفر البوادي هل ينطبق على من في زماننا</tit>
        <id>66</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>هل التفريق بين البادية الذين في جزيرة العرب وفي ولاية إمام المسلمين ومن ليس في ولايته صحيح؟</tit>
        <id>73</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>ما الإعراض الذي هو ناقض من نواقض الإسلام؟ وما الذي يصدق عليه الإعراض؟</tit>
        <id>77</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>ما معنى التعرب بعد الهجره الذي هو كبيرة، وهل يطلق الذم على كل من بدا ولو كان نيته الرجوع إلى منزله بالحاضرة؟</tit>
        <id>79</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>قول السائل وهل يستدل بالحديث&quot;لا يرث كافرا مسلما&quot; على من مات من النازلين من باديتنا اليوم على من لا ينزل منهم؟</tit>
        <id>80</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>هل الهجرة من جميعهم واجبة كوجوبها من بالد الشرك على من لا يقدر إضهار دينه أم مستحبة؟</tit>
        <id>82</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>في إقامة الحجة</tit>
        <id>84</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>في رجلين تحاورا فب مقصد الإمام والمشايخ بمنع &quot;الإخوان&quot; من الدعوة</tit>
        <id>87</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>قول: صبحك الله بالخير ونحوها، هل هو مسنون أم الا؟</tit>
        <id>122</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>ما الرخص المذمومة؟</tit>
        <id>126</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
</dataroot>
