<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataroot>
    <title>
        <tit>مقدمة</tit>
        <id>1</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>التمهيد</tit>
        <id>5</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الأول: عرض ادعاءات المنصرين على القرآن أنه يؤيد اعتقادهم بألوهية المسيح عليه السلام</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الادعاء الأول:- أن ضمائر الجمع التي تكلم الله بها عن نفسه في القرآن تدل على ألوهية المسيح عليه السلام.</tit>
        <id>8</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الادعاء الثاني:- أن المسيح – عليه السلام - روح من الله -بجعل (من) للتبعيض - وكلمته التي تجسدت وصارت إنسانا.</tit>
        <id>11</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الادعاء الثالث:- أن المعجزات التي أيد الله بها عيسى – عليه السلام - وذكرت في القرآن تدل على ألوهية عيسى ولا سيما إحياء الموتى.</tit>
        <id>13</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الثاني: رد إجمالي على ما سبق من ادعاءات المنصرين على القرآن:</tit>
        <id>16</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>أولا:- وحدانية الله من خلال القرآن وكتب العهدين.</tit>
        <id>16</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>ثانيا:- نفي الألوهية عن عيسى – عليه السلام - من خلال القرآن والأناجيل.</tit>
        <id>24</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>ثالثا:- بشرية عيسى - عليه السلام - وعبوديته من خلال القرآن والأناجيل.</tit>
        <id>32</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>رابعا:- نبوة عيسى - عليه السلام - ورسالته من خلال القرآن والأناجيل.</tit>
        <id>40</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المبحث الثالث: رد تفصيلي على ما سبق من ادعاءات المنصرين على القرآن</tit>
        <id>45</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الأول: الرد على ادعاء المنصرين أن ضمائر الجمع التي تكلم الله بها عن نفسه في القرآن تدل على ألوهية المسيح.</tit>
        <id>45</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثاني: الرد على ادعاء المنصرين أن المسيح روح من الله -بجعل من للتبعيض- وكلمته التي تجسدت وصارت إنسانا.</tit>
        <id>57</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>المطلب الثالث: الرد على ادعاء المنصرين أن المعجزات التي أيد الله بها عيسى والتي ذكرت في القرآن ولاسيما إحياء الموتى دليل على ألوهية المسيح.</tit>
        <id>73</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>الخاتمة</tit>
        <id>88</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>أولا: الخلاصة</tit>
        <id>88</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>ثانيا: النتائج والتوصيات</tit>
        <id>90</id>
        <lvl>2</lvl>
    </title>
    <title>
        <tit>مصادر ومراجع</tit>
        <id>91</id>
        <lvl>1</lvl>
    </title>
</dataroot>
